%==============================================================================
%  RELATÓRIO 1
%  Entrega: 24/03/2026
%==============================================================================

\section{Introdução}

O presente relatório constitui a primeira etapa do projeto prático da disciplina
PRO3341 -- Modelagem e Otimização de Sistemas de Produção. O objetivo do projeto
é aplicar técnicas de Pesquisa Operacional a um problema real identificado em
parceria com uma empresa, produzindo resultados quantitativamente embasados e
comparáveis à prática vigente.

A empresa escolhida para o projeto é a Rentex Indústria Têxtil LTDA, fabricante
de tecidos de malha e planos localizada no interior do estado de São Paulo. O
problema proposto é a otimização do mix de produção semanal: determinar quais
produtos fabricar e em que quantidade, respeitando as capacidades instaladas dos
recursos produtivos, de modo a maximizar a margem de contribuição total.

Este relatório apresenta a caracterização da empresa e de seu ambiente produtivo,
a definição e justificativa do problema, uma concepção preliminar do modelo
matemático e a revisão bibliográfica de suporte, que inclui um artigo indexado
diretamente relacionado ao tema e a resolução de um exercício do livro-texto
com auxílio de software de otimização.

%==============================================================================
\section{Caracterização da Empresa}
%==============================================================================

\subsection{Histórico e Atuação}

A Rentex Indústria Têxtil LTDA é uma empresa de médio porte fundada na década de
1990, com sede em Americana, SP, município historicamente reconhecido como polo
têxtil brasileiro \cite{abit2023}. A empresa atua no segmento de tecidos para
confecção, produzindo malhas e tecidos planos destinados a fabricantes de
vestuário de médio e alto padrão nas regiões Sudeste e Sul do país.

O contato institucional para o projeto é Pedro Charmillot Silva, Diretor de
Novos Negócios, cuja carta de aprovação encontra-se em anexo a este relatório.

\subsection{Portfólio de Produtos}

O portfólio ativo da Rentex é composto por seis famílias de tecidos, cada uma
com características distintas de processo, custo e posicionamento de mercado:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
  \item \textbf{Malha Jersey} -- tecido de malha leve, utilizado em camisetas e
        peças básicas de vestuário. É o produto de maior volume da empresa, com
        demanda estável ao longo do ano.

  \item \textbf{Malha Rib} -- malha elástica com estrutura de canelado, empregada
        em golas, punhos e peças esportivas. Exige ajuste mais preciso nos teares
        circulares.

  \item \textbf{Tecido Plano Popeline} -- tecido leve de algodão ou misto,
        utilizado em camisas sociais e blusas. Requer processamento nos teares de
        rapier e etapa completa de engomagem.

  \item \textbf{Tecido Plano Oxford} -- variação mais encorpada do popeline, com
        trama característica. Produto de maior valor agregado dentro dos planos,
        voltado ao segmento de moda feminina.

  \item \textbf{Denim Leve} -- tecido jeans de gramatura reduzida (abaixo de
        $12$ oz/m²), produzido para calças e jaquetas de linha premium. Consome a
        maior quantidade de fio por unidade produzida.

  \item \textbf{Tecido Técnico} -- tecido funcional com tratamento de acabamento
        especial (repelência, antichama ou UPF), destinado ao segmento de
        uniformes corporativos e equipamentos de proteção individual (EPI).
        Apresenta a maior margem unitária do portfólio.
\end{enumerate}

\subsection{Estrutura Produtiva}

O parque fabril da Rentex opera em regime de dois turnos (segunda a sábado) e
conta com os seguintes recursos principais:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Teares:} 20 teares circulares (para malhas) e 8 teares de rapier
        (para planos e denim), com disponibilidade semanal total de
        aproximadamente 1.200 horas-máquina.

  \item \textbf{Tinturaria:} setor de tingimento por esgotamento e foulard, com
        capacidade de 800 horas-equipamento por semana. É o recurso que concentra
        os maiores custos variáveis do processo.

  \item \textbf{Acabamento:} linha de rameuse, compactadora e inspeção final, com
        600 horas disponíveis por semana. Constitui o gargalo mais frequente para
        os tecidos técnicos, cujo tratamento de superfície é mais demorado.

  \item \textbf{Matéria-prima (fio):} estoque regulador semanal de 15.000 kg de
        fio, composto por algodão cardado, poliéster e misturas. A reposição é
        feita semanalmente por fornecedores fixos, tornando esse limite efetivo no
        horizonte de planejamento.

  \item \textbf{Mão de obra direta (MOD):} 900 horas de mão de obra direta
        disponíveis por semana, distribuídas entre os setores.
\end{itemize}

\subsection{Contexto Competitivo}

O setor têxtil brasileiro enfrenta pressão crescente de importados asiáticos,
especialmente na categoria de malhas básicas. A resposta estratégica das empresas
nacionais de médio porte tem sido a especialização em produtos de maior valor
agregado e a redução de ineficiências operacionais
\cite{iemi2022}.

Nesse contexto, a decisão sobre o mix de produção semanal tem impacto direto na
rentabilidade: produtos com maior margem de contribuição consomem mais recursos
escassos, e a alocação equivocada entre famílias de produto pode representar
perda de dezenas de milhares de reais por semana.

\newpage
%==============================================================================
\section{Definição do Problema}
%==============================================================================

\subsection{Situação Atual}

O planejamento da produção semanal da Rentex é realizado pelo gerente de
produção com base em experiência acumulada e na carteira de pedidos em aberto.
O processo consiste, em linhas gerais, em priorizar os produtos com entregas
mais urgentes e preencher a capacidade restante com os itens de maior saída
histórica.

Essa abordagem apresenta três limitações identificadas:

\begin{itemize}
  \item As restrições de múltiplos recursos (teares, tinturaria, acabamento,
        fio e MOD) são avaliadas de forma sequencial e informal, sem garantia de
        viabilidade simultânea do plano.

  \item A relação entre margem de contribuição e consumo de recurso escasso
        não é considerada explicitamente na priorização, o que pode levar à
        produção de itens de baixa margem em detrimento de itens mais rentáveis
        que ainda teriam demanda a atender.

  \item A ausência de uma referência ótima impede a empresa de quantificar o
        custo de oportunidade das decisões tomadas, dificultando negociações com
        clientes e avaliações de capacidade instalada.
\end{itemize}

\subsection{Problema a ser Resolvido}

O problema consiste em determinar o plano de produção semanal que maximize a
margem de contribuição total da Rentex, respeitando as capacidades disponíveis
nos cinco recursos produtivos e os limites de demanda de mercado para cada
família de produto.

Formalmente, trata-se de um problema de otimização do mix de produção com
múltiplos produtos e múltiplos recursos, cuja estrutura é a seguinte:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Variáveis de decisão:} quantidade a produzir de cada família de
        tecido no horizonte de uma semana (em lotes de 100 metros lineares).

  \item \textbf{Função objetivo:} maximização da soma das margens de contribuição
        individuais, definidas como preço de venda menos custos variáveis diretos
        de cada produto.

  \item \textbf{Restrições:} consumo total de cada recurso produtivo não pode
        superar a capacidade disponível; produção de cada produto não pode superar
        a demanda máxima prevista para a semana.

  \item \textbf{Domínio:} variáveis contínuas não negativas (Programação Linear
        contínua).
\end{itemize}

\subsection{Justificativa e Relevância}

A escolha da Programação Linear (PL) como técnica de resolução se justifica
pelos seguintes aspectos:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\roman*)}]
  \item A função de margem de contribuição é linear no volume produzido, uma
        vez que os preços de venda e os custos variáveis unitários são constantes
        no horizonte semanal de planejamento.

  \item As restrições de capacidade são lineares: o consumo de um recurso por
        lote de produto é fixo, independentemente da combinação de produtos no
        plano.

  \item O horizonte de planejamento é curto (uma semana), o que valida a
        hipótese de parâmetros estacionários, tornando a PL uma representação
        adequada.

  \item A PL fornece, além da solução ótima, informações de análise de
        sensibilidade (preços-sombra, intervalos de otimalidade) diretamente
        aproveitáveis pela gestão para decisões táticas, como negociação de
        horas extras e avaliação de novos pedidos.
\end{enumerate}

A Programação Linear Inteira (PLI) será considerada em análise complementar no
Relatório 2, caso a hipótese de divisibilidade dos lotes se mostre inadequada
após levantamento de dados com a empresa.

\newpage
%==============================================================================
\section{Concepção da Modelagem}
%==============================================================================

Esta seção apresenta a formulação preliminar do modelo de Programação Linear
com base nas informações coletadas na visita técnica à Rentex. Os dados
numéricos utilizados são estimativas de referência, sujeitos a refinamento
junto à empresa nas próximas etapas do projeto.

\subsection{Conjuntos e Índices}

\begin{itemize}
  \item $j \in \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$: famílias de produto (Tabela~\ref{tab:produtos}).
  \item $i \in \{1, 2, 3, 4, 5\}$: recursos produtivos (Tabela~\ref{tab:recursos}).
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Famílias de produto e estimativas de margem de contribuição unitária}
\label{tab:produtos}
\begin{tabular}{clccc}
\toprule
\textbf{$j$} & \textbf{Produto} & \textbf{Preço (R\$/lote)} & \textbf{CV (R\$/lote)} & \textbf{MC$_j$ (R\$/lote)} \\
\midrule
1 & Malha Jersey       & 280 & 180 & 100 \\
2 & Malha Rib          & 320 & 200 & 120 \\
3 & Plano Popeline     & 350 & 220 & 130 \\
4 & Plano Oxford       & 420 & 260 & 160 \\
5 & Denim Leve         & 480 & 300 & 180 \\
6 & Tecido Técnico     & 580 & 360 & 220 \\
\bottomrule
\multicolumn{5}{l}{\footnotesize Lote = 100 metros lineares. CV = custos variáveis diretos (fio, corantes, energia).}
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Recursos produtivos e capacidades semanais disponíveis}
\label{tab:recursos}
\begin{tabular}{clc}
\toprule
\textbf{$i$} & \textbf{Recurso} & \textbf{Capacidade $b_i$} \\
\midrule
1 & Teares (h/semana)               & 1.200 h \\
2 & Tinturaria (h/semana)           & 800 h   \\
3 & Acabamento (h/semana)           & 600 h   \\
4 & Matéria-prima -- fio (kg/semana)& 15.000 kg\\
5 & Mão de obra direta (h/semana)   & 900 h   \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Parâmetros de Consumo de Recursos}

A Tabela~\ref{tab:consumo} apresenta os coeficientes técnicos $a_{ij}$,
definidos como a quantidade do recurso $i$ consumida por lote do produto $j$.
Os valores foram estimados com base no roteiro de fabricação fornecido pelo
setor de engenharia de processos da Rentex e serão validados em levantamento
de dados na fase seguinte.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Consumo de recursos por lote de produto ($a_{ij}$)}
\label{tab:consumo}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\textbf{Recurso $i$} & \textbf{Jersey} & \textbf{Rib} & \textbf{Popeline} & \textbf{Oxford} & \textbf{Denim} & \textbf{Técnico} \\
\midrule
Teares (h/lote)       & 2,0 & 2,5 & 3,0 & 3,5 & 4,0 & 3,5 \\
Tinturaria (h/lote)   & 1,5 & 1,5 & 2,0 & 2,5 & 3,0 & 1,0 \\
Acabamento (h/lote)   & 0,8 & 0,9 & 1,2 & 1,4 & 1,8 & 2,5 \\
Fio (kg/lote)         & 18  & 22  & 25  & 30  & 35  & 28  \\
MOD (h/lote)          & 1,2 & 1,5 & 1,8 & 2,0 & 2,5 & 3,0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Limites de Demanda}

Com base na carteira de pedidos histórica e nas projeções comerciais da Rentex,
os limites de demanda semanal por família de produto são apresentados na
Tabela~\ref{tab:demanda}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Limites de demanda semanal por produto ($d_j$, em lotes de 100~m)}
\label{tab:demanda}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{Demanda máxima $d_j$ (lotes)} \\
\midrule
Malha Jersey    & 200 \\
Malha Rib       & 150 \\
Plano Popeline  & 120 \\
Plano Oxford    & 100 \\
Denim Leve      &  80 \\
Tecido Técnico  &  60 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Formulação do Modelo}

Seja $x_j$ a quantidade de lotes do produto $j$ a ser produzida na semana.
O modelo de Programação Linear é formulado como:

\textbf{Função objetivo:}
\begin{equation}
  \text{Maximizar} \quad Z = \sum_{j=1}^{6} \mathrm{MC}_j \, x_j
  = 100x_1 + 120x_2 + 130x_3 + 160x_4 + 180x_5 + 220x_6
  \label{eq:fo}
\end{equation}

\textbf{Sujeito a:}

\noindent Restrições de capacidade de recursos:
\begin{align}
  2{,}0\,x_1 + 2{,}5\,x_2 + 3{,}0\,x_3 + 3{,}5\,x_4 + 4{,}0\,x_5 + 3{,}5\,x_6 &\leq 1200 \label{eq:tear}\\
  1{,}5\,x_1 + 1{,}5\,x_2 + 2{,}0\,x_3 + 2{,}5\,x_4 + 3{,}0\,x_5 + 1{,}0\,x_6 &\leq 800  \label{eq:tint}\\
  0{,}8\,x_1 + 0{,}9\,x_2 + 1{,}2\,x_3 + 1{,}4\,x_4 + 1{,}8\,x_5 + 2{,}5\,x_6 &\leq 600  \label{eq:acab}\\
  18\,x_1 + 22\,x_2 + 25\,x_3 + 30\,x_4 + 35\,x_5 + 28\,x_6                    &\leq 15000 \label{eq:fio} \\
  1{,}2\,x_1 + 1{,}5\,x_2 + 1{,}8\,x_3 + 2{,}0\,x_4 + 2{,}5\,x_5 + 3{,}0\,x_6 &\leq 900  \label{eq:mod}
\end{align}

\noindent Restrições de demanda:
\begin{equation}
  x_j \leq d_j, \quad j = 1, 2, \ldots, 6 \label{eq:dem}
\end{equation}

\noindent Não negatividade:
\begin{equation}
  x_j \geq 0, \quad j = 1, 2, \ldots, 6 \label{eq:nn}
\end{equation}

O modelo tem \textbf{6 variáveis de decisão} e \textbf{11 restrições funcionais}
(5 de recurso + 6 de demanda), além das restrições de não negatividade. Esse
tamanho o torna inviável de resolver graficamente e requer o uso de software de
otimização, como o método Simplex implementado em Python (PuLP) ou outro solver
indicado pela disciplina.

\subsection{Identificação de Possíveis Gargalos}

A análise qualitativa do modelo sugere que o recurso de \textbf{acabamento}
(restrição~\ref{eq:acab}) tende a ser o principal gargalo para o tecido técnico,
em virtude do coeficiente $a_{3,6} = 2{,}5$ h/lote, o mais alto da coluna.
Para o denim leve, o consumo de fio ($a_{4,5} = 35$ kg/lote) e de teares
($a_{1,5} = 4{,}0$ h/lote) são os fatores mais restritivos. Essa análise
preliminar é consistente com a observação da equipe da Rentex de que os produtos
de maior margem costumam ter produção limitada por restrições de capacidade,
o que reforça a necessidade de um modelo formal de otimização.

\newpage
