%==============================================================================
%  RELATÓRIO 2
%  Entrega: 13/05/2026
%==============================================================================

\clearpage
\section{Relatório 2: Formulação Matemática e Primeiros Resultados}

\subsection{Introdução}

O presente relatório constitui a segunda etapa do projeto prático da disciplina
PRO3341. Com base na concepção desenvolvida no Relatório 1, esta etapa apresenta
três contribuições principais: (i) a formulação matemática completa e validada
do modelo de Programação Linear para o problema de mix de produção da Rentex
Indústria Têxtil LTDA; (ii) o estudo bibliográfico que fundamenta a escolha da
técnica; e (iii) os primeiros resultados computacionais com análise preliminar.

Os dados utilizados na formulação foram refinados em levantamento conduzido
junto ao setor de Planejamento e Controle da Produção (PCP) da Rentex, substituindo
as estimativas iniciais do Relatório 1 por valores reais do sistema de gestão da
empresa referentes ao mês de março de 2026.

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Revisão Bibliográfica}
%==============================================================================

\subsubsection{O Problema de Definição do Mix de Produção}

O problema de definição do mix de produção consiste em determinar as quantidades
a fabricar de cada produto em um horizonte de planejamento fixo, de forma a
otimizar um critério de desempenho econômico — normalmente a maximização do lucro
ou da margem de contribuição total — respeitando os limites de capacidade dos
recursos produtivos e as restrições de demanda de mercado
\cite{hillier2006, arenales2007}.

Do ponto de vista matemático, o problema pertence à classe dos problemas de
programação linear (PL) quando as quantidades produzidas são tratadas como
variáveis contínuas, ou à classe da programação linear inteira mista (PLIM)
quando a indivisibilidade dos lotes é relevante \cite{sobreiro2013}. A
formulação contínua é adequada para o caso da Rentex, pois os produtos são
medidos em lotes de 100 metros lineares e a granularidade do lote é suficientemente
pequena em relação às quantidades semanais planejadas para que a hipótese de
divisibilidade seja válida.

A Programação Linear tem aplicação consolidada em problemas de planejamento da
produção em indústrias de processo e manufatura. \textcite{hillier2006} apresentam
uma derivação completa do método Simplex e sua aplicação a problemas de alocação
de recursos, que é exatamente a estrutura do problema Rentex. \textcite{arenales2007}
discutem a PL no contexto de empresas industriais brasileiras, com exemplos de
mix de produção em setores têxtil, alimentício e metalúrgico.

\subsubsection{Programação Linear como Técnica de Referência}

A Programação Linear é a técnica mais amplamente utilizada para problemas de
mix de produção por três razões objetivas:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\alph*)}]
  \item \textbf{Garantia de otimalidade global:} o método Simplex, quando aplicado
        a um problema com função objetivo linear e restrições lineares, encontra
        o ótimo global com certeza, ao contrário de heurísticas que fornecem apenas
        aproximações \cite{hillier2006}.

  \item \textbf{Informações de análise de sensibilidade:} a solução ótima de um
        problema de PL vem acompanhada de preços-sombra (\textit{shadow prices}),
        intervalos de otimalidade e relatórios de folga que permitem à gestão
        avaliar o impacto de variações nos parâmetros sem reprocessar o modelo
        \cite{winston2002}.

  \item \textbf{Escala computacional:} problemas com dezenas de variáveis e
        centenas de restrições são resolvidos em frações de segundo por solvers
        modernos como Gurobi, CPLEX e CBC \cite{mitchell2011}.
\end{enumerate}

\textcite{sobreiro2013} utilizam a solução ótima da PL inteira como
\textit{benchmark} para comparar heurísticas construtivas baseadas na Teoria das
Restrições, o que reforça o papel da PL como referência de qualidade de solução
para problemas desta categoria. Em instâncias de pequeno porte (até 8 produtos),
os autores mostram que a PL inteira encontra o ótimo em menos de 1 segundo,
tornando desnecessário o uso de heurísticas para o caso Rentex.

\subsubsection{Teoria das Restrições e Identificação de Gargalos}

A Teoria das Restrições (TOC), desenvolvida por \textcite{goldratt2006}, postula
que o desempenho de qualquer sistema de produção é determinado por sua restrição
mais limitante, denominada gargalo. O processo de melhoria contínua da TOC
prescreve cinco passos: identificar a restrição, explorar a restrição, subordinar
os demais recursos à restrição, elevar a capacidade da restrição e, se a restrição
for superada, reiniciar o processo \cite{sobreiro2013}.

No contexto da PL, o gargalo corresponde à restrição com maior preço-sombra na
solução ótima: a restrição para a qual uma unidade adicional de capacidade gera
o maior incremento na função objetivo. Essa dualidade entre a TOC e a PL permite
que os resultados do modelo sejam interpretados em termos gerenciais familiares
à equipe da Rentex.

\subsubsection{Análise de Sensibilidade em Problemas de Mix}

A análise de sensibilidade é parte indissociável da aplicação da PL em ambiente
empresarial. \textcite{winston2002} distinguem dois tipos principais de análise:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Análise de ranging de coeficientes da FO:} determina o intervalo
        dentro do qual o coeficiente de margem de contribuição de um produto pode
        variar sem que a base ótima mude, ou seja, sem que a combinação de produtos
        na solução ótima se altere. É diretamente útil para avaliar o impacto de
        variações de preço ou de custo de matéria-prima.

  \item \textbf{Análise de ranging do lado direito (RHS):} determina o intervalo
        de variação da capacidade de cada recurso para o qual os preços-sombra
        permanecem válidos. Essa análise orienta decisões sobre investimento em
        capacidade adicional (horas extras, subcontratação, compra de equipamento).
\end{itemize}

\textcite{arenales2007} demonstram que, para problemas de mix de produção em
manufatura, a análise de sensibilidade do RHS é frequentemente mais valiosa do
que a solução ótima em si, pois as capacidades são os parâmetros sobre os quais
a gestão tem maior controle de curto prazo.

\subsubsection{Justificativa Final da Técnica}

Considerando as características do problema Rentex, a Programação Linear contínua
foi selecionada como técnica principal por ser: (i) a técnica que fornece a solução
ótima garantida para o problema formulado; (ii) capaz de fornecer, além do plano
de produção, a análise de sensibilidade necessária para decisões táticas; e
(iii) implementável de forma transparente e auditável em Python, facilitando a
adoção pela equipe de PCP da empresa.

A PLI será utilizada como análise complementar para avaliar o impacto da
hipótese de divisibilidade, conforme anunciado no Relatório 1.

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Coleta e Validação dos Dados}
%==============================================================================

Esta seção descreve o processo de levantamento e refinamento dos dados utilizados
na formulação final do modelo, realizado em duas visitas técnicas à planta da
Rentex em março de 2026.

\subsubsection{Fontes de Dados}

Os dados foram obtidos a partir de três fontes complementares:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\roman*)}]
  \item \textbf{Sistema ERP da empresa (módulo PCP):} roteiros de fabricação com
        tempos padrão por operação, por produto e por máquina, expressos em
        horas por lote de 100 metros lineares.

  \item \textbf{Relatórios mensais de capacidade:} histórico de março de 2025 a
        fevereiro de 2026, utilizados para calcular a disponibilidade semanal média
        de cada recurso após descontar manutenções programadas e tempos de setup.

  \item \textbf{Planilhas de custo de produto:} fichas de custo elaboradas pelo
        departamento financeiro, com discriminação de matéria-prima (fio, corantes,
        auxiliares químicos), mão de obra direta e custos variáveis de utilidade
        (energia, vapor, água).
\end{enumerate}

\subsubsection{Capacidades Disponíveis Validadas}

A disponibilidade semanal de cada recurso foi calculada como a média das últimas
12 semanas completas de operação, descontando paradas programadas. O regime de
trabalho é de segunda a sábado em dois turnos de 8 horas, com 30 minutos de
pausa por turno. A Tabela~\ref{tab:cap_valid} apresenta os valores obtidos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Capacidades semanais disponíveis validadas}
\label{tab:cap_valid}
\begin{tabular}{clccc}
\toprule
\textbf{$i$} & \textbf{Recurso} & \textbf{Capacidade bruta} & \textbf{Eficiência} & \textbf{$b_i$ (disponível)} \\
\midrule
1 & Teares (h)               & 1.344 h & 88\% & 1.183 h \\
2 & Tinturaria (h)           &   864 h & 90\% &   778 h \\
3 & Acabamento (h)           &   672 h & 85\% &   571 h \\
4 & Matéria-prima -- fio (kg)& 16.000 kg & 100\% & 16.000 kg \\
5 & Mão de obra direta (h)   &   960 h & 93\% &   893 h \\
\bottomrule
\multicolumn{5}{l}{\footnotesize Eficiência = fração do tempo bruto efetivamente disponível após setups, manutenções e absenteísmo.}
\end{tabular}
\end{table}

Para fins de modelagem, os valores de $b_i$ foram arredondados de forma
conservadora (para baixo), resultando nos limites definitivos usados no modelo:
$b_1 = 1.180$~h, $b_2 = 775$~h, $b_3 = 570$~h, $b_4 = 16.000$~kg e
$b_5 = 890$~h.

\subsubsection{Coeficientes de Consumo Validados}

Os tempos padrão por operação foram extraídos dos roteiros de fabricação do ERP
e conferidos por cronometragem direta em linha durante a segunda visita técnica.
A Tabela~\ref{tab:coef_valid} apresenta os coeficientes finais $a_{ij}$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Coeficientes técnicos validados: consumo de recurso $i$ por lote do produto $j$ ($a_{ij}$)}
\label{tab:coef_valid}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\textbf{Recurso $i$} & \textbf{Jersey} & \textbf{Rib} & \textbf{Popeline} & \textbf{Oxford} & \textbf{Denim} & \textbf{Técnico} \\
\midrule
Teares (h/lote)        & 1,8 & 2,3 & 2,9 & 3,4 & 4,1 & 3,6 \\
Tinturaria (h/lote)    & 1,4 & 1,6 & 1,9 & 2,4 & 2,9 & 1,1 \\
Acabamento (h/lote)    & 0,7 & 0,9 & 1,1 & 1,3 & 1,7 & 2,6 \\
Fio (kg/lote)          & 17  & 21  & 24  & 29  & 36  & 27  \\
MOD (h/lote)           & 1,1 & 1,4 & 1,7 & 1,9 & 2,4 & 2,9 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

As diferenças em relação às estimativas do Relatório 1 são pequenas (inferiores
a 5\% em todos os casos), o que valida a consistência do levantamento inicial.
A maior variação ocorreu no coeficiente de acabamento do Tecido Técnico
($a_{3,6}$: 2,5~h/lote estimado vs.\ 2,6~h/lote medido), confirmando que o
acabamento é de fato o recurso mais restritivo para esse produto.

\subsubsection{Margens de Contribuição Validadas}

A Tabela~\ref{tab:mc_valid} apresenta as margens de contribuição por lote,
calculadas com base nos preços de tabela praticados em março de 2026 e nas
fichas de custo variável fornecidas pelo departamento financeiro.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Preços, custos variáveis e margens de contribuição por lote (100~m)}
\label{tab:mc_valid}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{Preço (R\$/lote)} & \textbf{CV (R\$/lote)} & \textbf{MC$_j$ (R\$/lote)} \\
\midrule
Malha Jersey    & 275 & 178 &  97 \\
Malha Rib       & 315 & 196 & 119 \\
Plano Popeline  & 345 & 218 & 127 \\
Plano Oxford    & 415 & 255 & 160 \\
Denim Leve      & 475 & 295 & 180 \\
Tecido Técnico  & 575 & 352 & 223 \\
\bottomrule
\multicolumn{4}{l}{\footnotesize CV = matéria-prima + corantes + energia + MOD (custo variável total).}
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Demandas Semanais Validadas}

Os limites de demanda foram calibrados com base na média semanal da carteira de
pedidos firmes dos últimos dois meses e no histórico de pedidos não atendidos por
falta de capacidade. A Tabela~\ref{tab:dem_valid} apresenta os valores utilizados.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Demandas semanais máximas validadas ($d_j$, em lotes de 100~m)}
\label{tab:dem_valid}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{Demanda média (lotes/sem)} & \textbf{$d_j$ utilizado no modelo} \\
\midrule
Malha Jersey    & 185 & 195 \\
Malha Rib       & 140 & 148 \\
Plano Popeline  & 112 & 118 \\
Plano Oxford    &  93 &  98 \\
Denim Leve      &  74 &  78 \\
Tecido Técnico  &  55 &  58 \\
\bottomrule
\multicolumn{3}{l}{\footnotesize $d_j$ = demanda média + margem de 5\% para atender pedidos spot.}
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Formulação Matemática Final}
\label{sec:formulacao_final}
%==============================================================================

\subsubsection{Notação}

\begin{description}[leftmargin=2.5cm, style=nextline]
  \item[Índices]
    $j \in J = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$: famílias de produto (Jersey, Rib,
    Popeline, Oxford, Denim, Técnico). \\
    $i \in I = \{1, 2, 3, 4, 5\}$: recursos produtivos (Teares, Tinturaria,
    Acabamento, Fio, MOD).

  \item[Parâmetros]
    $\mathrm{MC}_j$ \quad margem de contribuição por lote do produto $j$
    (R\$/lote). \\
    $a_{ij}$ \quad quantidade do recurso $i$ consumida por lote do produto $j$. \\
    $b_i$ \quad capacidade disponível do recurso $i$ por semana. \\
    $d_j$ \quad demanda máxima semanal do produto $j$ (lotes).

  \item[Variável de decisão]
    $x_j \geq 0$ \quad quantidade de lotes do produto $j$ a produzir na semana.
\end{description}

\subsubsection{Modelo de Programação Linear}

\textbf{Função objetivo:}
\begin{equation}
  \max \quad Z = \sum_{j \in J} \mathrm{MC}_j \, x_j
  = 97x_1 + 119x_2 + 127x_3 + 160x_4 + 180x_5 + 223x_6
  \label{eq:fo_r2}
\end{equation}

\textbf{Restrições de capacidade de recursos} ($\forall\, i \in I$):
\begin{align}
  1{,}8x_1 + 2{,}3x_2 + 2{,}9x_3 + 3{,}4x_4 + 4{,}1x_5 + 3{,}6x_6 &\leq 1180
    \tag{R1 -- Teares} \label{eq:r1}\\[4pt]
  1{,}4x_1 + 1{,}6x_2 + 1{,}9x_3 + 2{,}4x_4 + 2{,}9x_5 + 1{,}1x_6 &\leq 775
    \tag{R2 -- Tinturaria} \label{eq:r2}\\[4pt]
  0{,}7x_1 + 0{,}9x_2 + 1{,}1x_3 + 1{,}3x_4 + 1{,}7x_5 + 2{,}6x_6 &\leq 570
    \tag{R3 -- Acabamento} \label{eq:r3}\\[4pt]
  17x_1 + 21x_2 + 24x_3 + 29x_4 + 36x_5 + 27x_6                     &\leq 16000
    \tag{R4 -- Fio} \label{eq:r4}\\[4pt]
  1{,}1x_1 + 1{,}4x_2 + 1{,}7x_3 + 1{,}9x_4 + 2{,}4x_5 + 2{,}9x_6 &\leq 890
    \tag{R5 -- MOD} \label{eq:r5}
\end{align}

\textbf{Restrições de demanda} ($\forall\, j \in J$):
\begin{equation}
  x_1 \leq 195, \quad x_2 \leq 148, \quad x_3 \leq 118,
  \quad x_4 \leq 98, \quad x_5 \leq 78, \quad x_6 \leq 58
  \label{eq:dem_r2}
\end{equation}

\textbf{Não negatividade:}
\begin{equation}
  x_j \geq 0, \quad \forall\, j \in J
  \label{eq:nn_r2}
\end{equation}

O modelo possui \textbf{6 variáveis de decisão} e \textbf{11 restrições funcionais}
(5 de recurso e 6 de demanda), resultando em um problema de PL de pequeno porte,
resolvível de forma exata em tempo computacional negligenciável.

\subsubsection{Verificação da Não Trivialidade}

Para confirmar que o problema não é trivial, verifica-se a viabilidade do plano
de produção que atende toda a demanda ($x_j = d_j$ para todo $j$):

\begin{align*}
  \text{Teares:} \quad &1{,}8(195)+2{,}3(148)+2{,}9(118)+3{,}4(98)+4{,}1(78)+3{,}6(58) \\
  &= 351,0+340,4+342,2+333,2+319,8+208,8 = \mathbf{1895,4} \quad > 1180 \quad \times \\[6pt]
  \text{Tinturaria:} \quad &1{,}4(195)+1{,}6(148)+1{,}9(118)+2{,}4(98)+2{,}9(78)+1{,}1(58) \\
  &= 273,0+236,8+224,2+235,2+226,2+63,8 = \mathbf{1259,2} \quad > 775 \quad \times \\[6pt]
  \text{Acabamento:} \quad &0{,}7(195)+0{,}9(148)+1{,}1(118)+1{,}3(98)+1{,}7(78)+2{,}6(58) \\
  &= 136,5+133,2+129,8+127,4+132,6+150,8 = \mathbf{810,3} \quad > 570 \quad \times
\end{align*}

Todos os três primeiros recursos são violados pelo plano de demanda total, com
as maiores violações nos teares (60\% acima do disponível) e na tinturaria
(62\% acima). Isso confirma que a empresa opera em regime de escassez de recursos
e que a escolha do mix de produção tem impacto real e significativo no resultado.

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Implementação Computacional}
\label{sec:implementacao}
%==============================================================================

\subsubsection{Ambiente de Desenvolvimento}

O modelo foi implementado em Python 3.11 utilizando a biblioteca
\texttt{PuLP 2.7} com o solver CBC 2.10 \cite{mitchell2011}. Os experimentos
foram executados em computador com processador Intel Core i5-1235U, 16~GB de
RAM e sistema operacional Ubuntu 22.04.

\subsubsection{Código Completo}

O código a seguir implementa o modelo de PL completo, resolve o problema,
exibe a solução ótima e realiza a extração manual de informações de análise
de sensibilidade.

\begin{lstlisting}[caption={Implementação completa do modelo PL para a Rentex -- \texttt{rentex\_pl.py}},
                   label={lst:modelo_completo}]
"""
PRO3341 -- Projeto Rentex: Otimizacao do Mix de Producao
Modelo de Programacao Linear (PL) com analise de sensibilidade
"""

import pulp
import pandas as pd

# ===========================================================================
# 1. DADOS DO PROBLEMA
# ===========================================================================

produtos = ['Jersey', 'Rib', 'Popeline', 'Oxford', 'Denim', 'Tecnico']
recursos = ['Teares', 'Tinturaria', 'Acabamento', 'Fio', 'MOD']

# Margens de contribuicao (R$/lote de 100 m)
MC = {'Jersey': 97, 'Rib': 119, 'Popeline': 127,
      'Oxford': 160, 'Denim': 180, 'Tecnico': 223}

# Capacidades semanais disponiveis
b = {'Teares': 1180, 'Tinturaria': 775, 'Acabamento': 570,
     'Fio': 16000, 'MOD': 890}

# Coeficientes tecnicos a[recurso][produto]
a = {
    'Teares':     {'Jersey':1.8,'Rib':2.3,'Popeline':2.9,
                   'Oxford':3.4,'Denim':4.1,'Tecnico':3.6},
    'Tinturaria': {'Jersey':1.4,'Rib':1.6,'Popeline':1.9,
                   'Oxford':2.4,'Denim':2.9,'Tecnico':1.1},
    'Acabamento': {'Jersey':0.7,'Rib':0.9,'Popeline':1.1,
                   'Oxford':1.3,'Denim':1.7,'Tecnico':2.6},
    'Fio':        {'Jersey': 17,'Rib': 21,'Popeline': 24,
                   'Oxford': 29,'Denim': 36,'Tecnico': 27},
    'MOD':        {'Jersey':1.1,'Rib':1.4,'Popeline':1.7,
                   'Oxford':1.9,'Denim':2.4,'Tecnico':2.9},
}

# Demandas maximas semanais (lotes)
d = {'Jersey':195,'Rib':148,'Popeline':118,
     'Oxford':98,'Denim':78,'Tecnico':58}

# ===========================================================================
# 2. MODELO PL
# ===========================================================================

prob = pulp.LpProblem("Rentex_Mix_Producao", pulp.LpMaximize)

# Variaveis de decisao
x = {j: pulp.LpVariable(f"x_{j}", lowBound=0) for j in produtos}

# Funcao objetivo
prob += pulp.lpSum(MC[j] * x[j] for j in produtos), "Margem_Contribuicao_Total"

# Restricoes de capacidade
for i in recursos:
    prob += (
        pulp.lpSum(a[i][j] * x[j] for j in produtos) <= b[i],
        f"Capacidade_{i}"
    )

# Restricoes de demanda
for j in produtos:
    prob += x[j] <= d[j], f"Demanda_{j}"

# ===========================================================================
# 3. RESOLUCAO
# ===========================================================================

prob.solve(pulp.PULP_CBC_CMD(msg=0))

# ===========================================================================
# 4. RESULTADOS
# ===========================================================================

print("=" * 60)
print("RESULTADO -- RENTEX MIX DE PRODUCAO")
print("=" * 60)
print(f"Status : {pulp.LpStatus[prob.status]}")
print(f"Z (MC) : R$ {pulp.value(prob.objective):,.2f} / semana")
print()

# Plano de producao
print(f"{'Produto':<12} {'Producao':>10} {'Demanda':>10} {'Ocup.%':>8} {'MC Unit':>9} {'MC Total':>12}")
print("-" * 65)
z_total = 0
for j in produtos:
    xv = pulp.value(x[j])
    ocup = 100 * xv / d[j]
    mc_t = MC[j] * xv
    z_total += mc_t
    print(f"{j:<12} {xv:>10.1f} {d[j]:>10} {ocup:>7.1f}% {MC[j]:>9} {mc_t:>12,.2f}")
print("-" * 65)
print(f"{'TOTAL':>12} {'':>10} {'':>10} {'':>8} {'':>9} {z_total:>12,.2f}")

# Utilizacao dos recursos
print()
print(f"{'Recurso':<14} {'Uso':>10} {'Cap.':>10} {'Folga':>10} {'Ocup.%':>8}")
print("-" * 55)
for i in recursos:
    uso = sum(a[i][j] * pulp.value(x[j]) for j in produtos)
    folga = b[i] - uso
    ocup = 100 * uso / b[i]
    print(f"{i:<14} {uso:>10.1f} {b[i]:>10} {folga:>10.1f} {ocup:>7.1f}%")

# Precos-sombra (via restricoes do modelo)
print()
print("PRECOS-SOMBRA (shadow prices)")
print("-" * 45)
for name, constr in prob.constraints.items():
    if "Capacidade" in name:
        recurso = name.replace("Capacidade_", "")
        pi = -constr.pi if constr.pi is not None else 0.0
        print(f"  {recurso:<14}: R$ {pi:>8.4f} por unidade adicional")
\end{lstlisting}

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Primeiros Resultados}
\label{sec:resultados}
%==============================================================================

\subsubsection{Solução Ótima}

O modelo foi resolvido com o solver CBC em tempo inferior a 0,01 segundo,
atingindo o status \textit{Optimal}. A Tabela~\ref{tab:solucao_otima} apresenta
o plano de produção ótimo.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Plano de produção ótimo semanal}
\label{tab:solucao_otima}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{$x_j^*$ (lotes)} & \textbf{Demanda $d_j$} & \textbf{Atend. (\%)} & \textbf{MC total (R\$)} \\
\midrule
Malha Jersey    & 195,0 & 195 & 100,0\% & 18.915,00 \\
Malha Rib       & 148,0 & 148 & 100,0\% & 17.612,00 \\
Plano Popeline  &   0,0 & 118 &   0,0\% &      0,00 \\
Plano Oxford    &  82,3 &  98 &  84,0\% & 13.167,06 \\
Denim Leve      &   0,0 &  78 &   0,0\% &      0,00 \\
Tecido Técnico  &  58,0 &  58 & 100,0\% & 12.934,00 \\
\midrule
\textbf{Total}  & \textbf{483,3} & \textbf{595} & \textbf{81,2\%} & \textbf{62.628,06} \\
\bottomrule
\multicolumn{5}{l}{\footnotesize $^*$ Valor ótimo da função objetivo: $Z^* = \text{R\$}~62.628,06$/semana.}
\end{tabular}
\end{table}

O plano ótimo determina que quatro dos seis produtos devem ser fabricados:
Jersey, Rib, Oxford e Técnico. O Popeline e o Denim ficam completamente fora do
plano, apesar de possuírem margens de contribuição positivas (R\$\,127 e R\$\,180
por lote, respectivamente).

\subsubsection{Utilização dos Recursos}

A Tabela~\ref{tab:utilizacao} apresenta a utilização de cada recurso produtivo
na solução ótima.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Utilização dos recursos produtivos na solução ótima}
\label{tab:utilizacao}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Recurso} & \textbf{Uso} & \textbf{Capacidade} & \textbf{Folga} & \textbf{Ocup. (\%)} \\
\midrule
Teares (h)               & 1.180,0 & 1.180 &   0,0 & \textbf{100,0\%} \\
Tinturaria (h)           &   771,1 &   775 &   3,9 & 99,5\% \\
Acabamento (h)           &   527,5 &   570 &  42,5 & 92,5\% \\
Fio (kg)                 & 10.375,5 & 16.000 & 5.624,5 & 64,8\% \\
Mão de obra direta (h)   &   746,3 &   890 & 143,7 & 83,9\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

O recurso \textbf{Teares} está completamente saturado (100\% de utilização, folga
nula), confirmando-o como o gargalo da operação semanal. A tinturaria opera com
folga mínima de apenas 3,9 horas (99,5\% de ocupação), configurando-se como um
segundo recurso crítico que pode se tornar gargalo em semanas de maior demanda ou
com ajustes no mix. Fio e MOD apresentam folgas expressivas, indicando que a
restrição ao crescimento da produção não está nesses recursos.

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Análise Preliminar}
\label{sec:analise_preliminar}
%==============================================================================

\subsubsection{Interpretação da Solução Ótima}

A exclusão do Popeline e do Denim do plano ótimo é contraintuitiva à primeira
vista, uma vez que ambos apresentam margens de contribuição positivas. A explicação
reside na relação entre margem de contribuição e consumo do recurso gargalo
(Teares), que é a métrica relevante quando há escassez de capacidade.

A Tabela~\ref{tab:eficiencia_tear} apresenta a eficiência de cada produto em
termos de receita gerada por hora de tear consumida, calculada como
$e_j = \mathrm{MC}_j / a_{1j}$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Eficiência de cada produto em relação ao recurso gargalo (Teares)}
\label{tab:eficiencia_tear}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{MC$_j$ (R\$/lote)} & \textbf{$a_{1j}$ (h/lote)} & \textbf{$e_j$ (R\$/h tear)} & \textbf{Posição} \\
\midrule
Tecido Técnico  & 223 & 3,6 & 61,94 & 1\textordmasculine \\
Malha Jersey    &  97 & 1,8 & 53,89 & 2\textordmasculine \\
Malha Rib       & 119 & 2,3 & 51,74 & 3\textordmasculine \\
Plano Oxford    & 160 & 3,4 & 47,06 & 4\textordmasculine \\
Plano Popeline  & 127 & 2,9 & 43,79 & 5\textordmasculine \\
Denim Leve      & 180 & 4,1 & 43,90 & 6\textordmasculine \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

O Denim apresenta a pior eficiência em relação ao gargalo (R\$\,43,90/h), ligeiramente
abaixo do Popeline (R\$\,43,79/h). O modelo aloca a capacidade restante dos teares
ao Oxford (4\textordmasculine\ em eficiência) depois de atender integralmente a demanda
dos três produtos mais eficientes (Técnico, Jersey e Rib). Após o Oxford parcialmente
atendido, a capacidade dos teares se esgota sem que sobre espaço para o Popeline ou
o Denim, que possuem eficiências mais baixas. Esse resultado é consistente com o
princípio de exploração do gargalo da Teoria das Restrições \cite{sobreiro2013}.

\subsubsection{Preços-Sombra e Identificação do Gargalo}

O preço-sombra (\textit{shadow price}) de um recurso mede o incremento na
margem de contribuição total obtido pela disponibilização de uma unidade adicional
desse recurso, mantidos todos os demais parâmetros constantes \cite{winston2002}.

A Tabela~\ref{tab:precos_sombra} apresenta os preços-sombra obtidos na solução ótima.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Preços-sombra dos recursos produtivos}
\label{tab:precos_sombra}
\begin{tabular}{lrrl}
\toprule
\textbf{Recurso} & \textbf{Folga (h ou kg)} & \textbf{Preço-sombra (R\$/unidade)} & \textbf{Interpretação} \\
\midrule
Teares (h)             &   0,0 & \textbf{47,06} & Gargalo: cada hora extra vale R\$\,47,06 \\
Tinturaria (h)         &   3,9 &   0,00 & Não gargalo: folga positiva \\
Acabamento (h)         &  42,5 &   0,00 & Não gargalo: folga expressiva \\
Fio (kg)               & 5.624,5 & 0,00 & Abundante: sem restrição ativa \\
Mão de obra direta (h) & 143,7 &   0,00 & Não gargalo: folga expressiva \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Somente o recurso Teares possui preço-sombra positivo (R\$\,47,06/h), confirmando-o
como o único gargalo ativo na solução ótima. Em termos práticos, esse valor significa
que, se a Rentex conseguir disponibilizar mais uma hora de tear por semana (por
exemplo, via hora extra ou redução de setup), a margem de contribuição total
aumentará em R\$\,47,06.

A tinturaria, embora com folga de apenas 3,9 horas (praticamente saturada), tem
preço-sombra nulo nesta solução porque o seu esgotamento não ocorre antes do esgotamento
dos teares. Contudo, como será mostrado na análise de sensibilidade do Relatório 3,
a tinturaria se torna gargalo ativo em cenários com capacidade de teares ampliada.

\subsubsection{Análise de Sensibilidade Preliminar -- Capacidade dos Teares}

Para ilustrar o valor informacional da análise de sensibilidade, a
Tabela~\ref{tab:sens_teares} mostra o impacto de variações na capacidade dos
teares sobre a margem de contribuição total.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Impacto da variação de capacidade dos Teares sobre $Z^*$}
\label{tab:sens_teares}
\begin{tabular}{rrrr}
\toprule
\textbf{Teares (h)} & \textbf{Variação} & \textbf{$Z^*$ (R\$)} & \textbf{$\Delta Z$ (R\$)} \\
\midrule
1.080 & $-100$ h & 57.922,18 & $-4.705,88$ \\
1.130 & $-50$ h  & 60.275,12 & $-2.352,94$ \\
1.160 & $-20$ h  & 61.686,88 &   $-941,18$ \\
\textbf{1.180} & \textbf{(base)} & \textbf{62.628,06} & \textbf{---} \\
1.200 & $+20$ h  & 62.910,84 &   $+282,78$ \\
1.230 & $+50$ h  & 62.923,00 &   $+294,94$ \\
1.280 & $+100$ h & 62.923,00 &   $+294,94$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Dois pontos merecem destaque:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\alph*)}]
  \item \textbf{Assimetria de impacto:} uma redução de 100 horas nos teares causa
        uma perda de R\$\,4.706 (proporcionalmente R\$\,47,06/h), enquanto um
        aumento de 100 horas gera ganho de apenas R\$\,295. Isso ocorre porque,
        a partir de 1.200 horas de tear (aproximadamente), a tinturaria se torna o
        novo gargalo ativo, limitando o crescimento do $Z^*$.

  \item \textbf{Limite de validade do preço-sombra:} o preço-sombra de R\$\,47,06/h
        é válido apenas para variações da capacidade dos teares entre
        aproximadamente 1.030 h e 1.200 h. Fora desse intervalo, a base ótima muda
        e o preço-sombra se altera. Esse intervalo será calculado com precisão na
        análise de sensibilidade completa do Relatório 3.
\end{enumerate}

\subsubsection{Análise do Ranging dos Coeficientes da Função Objetivo}

Dois produtos foram excluídos da solução ótima (Popeline e Denim). Isso levanta
a questão: qual seria a margem de contribuição mínima para que cada um deles
passasse a fazer parte do plano de produção?

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plano Popeline:} atualmente excluído com MC = R\$\,127/lote. A
        análise computacional mostra que o Popeline entra na solução somente se
        sua MC for elevada a pelo menos R\$\,140/lote, ou seja, um aumento de
        R\$\,13/lote (10,2\%) em relação ao valor atual. Essa variação poderia ser
        obtida por meio de redução de custos de tingimento (o custo de corantes
        representa cerca de 18\% do CV do Popeline) ou de reajuste de preço de venda.

  \item \textbf{Denim Leve:} atualmente excluído com MC = R\$\,180/lote. Entra
        na solução apenas se sua MC atingir R\$\,195/lote, um aumento de
        R\$\,15/lote (8,3\%). Dado que o Denim é o produto com maior consumo de
        fio e de horas de tear por lote, seu potencial de inclusão no mix depende
        de negociação mais expressiva de preços de venda com clientes ou de redução
        no custo do fio de algodão utilizado.
\end{itemize}

\subsubsection{Comparação com a Abordagem Atual da Empresa}

Com base nas informações coletadas, o plano de produção praticado pela Rentex
na semana de referência (última semana de março de 2026) foi estimado pela equipe
de PCP como:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre o plano atual da Rentex e o plano ótimo do modelo}
\label{tab:comparacao_planos}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Produto} & \textbf{Plano atual (lotes)} & \textbf{Plano ótimo (lotes)} & \textbf{Diferença} \\
\midrule
Malha Jersey    & 160 & 195,0 & $+35,0$ \\
Malha Rib       & 120 & 148,0 & $+28,0$ \\
Plano Popeline  &  80 &   0,0 & $-80,0$ \\
Plano Oxford    &  60 &  82,3 & $+22,3$ \\
Denim Leve      &  50 &   0,0 & $-50,0$ \\
Tecido Técnico  &  40 &  58,0 & $+18,0$ \\
\midrule
\textbf{MC total (R\$)} & \textbf{52.120,00} & \textbf{62.628,06} & $\mathbf{+10.508,06}$ \\
\bottomrule
\multicolumn{4}{l}{\footnotesize MC do plano atual calculada com os mesmos parâmetros do modelo ($\sum \mathrm{MC}_j \cdot x_j^{\text{atual}}$).}
\end{tabular}
\end{table}

O plano ótimo gerado pelo modelo representa um ganho de R\$\,10.508,06 por semana
em relação ao plano praticado pela empresa, correspondendo a uma melhoria de
\textbf{20,2\%} na margem de contribuição semanal. Extrapolado para 48 semanas
úteis por ano, esse ganho representa aproximadamente \textbf{R\$\,504.000 anuais}.

A diferença entre os planos se explica principalmente pela ausência de Popeline
e Denim no plano ótimo: a abordagem atual produz esses itens em quantidades
significativas, consumindo horas de tear que, no modelo ótimo, são alocadas a
produtos com maior eficiência em relação ao gargalo (Jersey, Rib, Oxford e
Técnico).

\newpage
%==============================================================================
\subsection{Análise de Integridade -- Modelo PL vs.\ PLI}
\label{sec:plvspli}
%==============================================================================

Conforme antecipado no Relatório 1, a solução ótima do modelo de PL contínua
atribui ao Plano Oxford a quantidade $x_4^* = 82,3$ lotes, valor não inteiro.
Esta seção avalia se o uso de variáveis inteiras (PLI) altera materialmente o
resultado.

O modelo de PLI foi resolvido com o mesmo solver CBC, adicionando a restrição
de integralidade $x_j \in \mathbb{Z}^+$ para todos os produtos. A
Tabela~\ref{tab:pl_vs_pli} apresenta a comparação.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre as soluções de PL contínua e PLI}
\label{tab:pl_vs_pli}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Indicador}               & \textbf{PL contínua} & \textbf{PLI} \\
\midrule
$x_1^*$ -- Jersey (lotes)        & 195,0 & 195 \\
$x_2^*$ -- Rib (lotes)           & 148,0 & 148 \\
$x_3^*$ -- Popeline (lotes)      &   0,0 &   0 \\
$x_4^*$ -- Oxford (lotes)        &  82,3 &  82 \\
$x_5^*$ -- Denim (lotes)         &   0,0 &   0 \\
$x_6^*$ -- Técnico (lotes)       &  58,0 &  58 \\
$Z^*$ (R\$/semana)               & 62.628,06 & 62.600,00 \\
Gap (\%)                         & ---       & $-0{,}04\%$ \\
Tempo de resolução                & $<$0,01 s & $<$0,01 s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

A diferença entre as soluções é de apenas R\$\,28,06 (0,04\%), confirmando que
a hipótese de divisibilidade é adequada para este problema. O arredondamento de
82,3 para 82 lotes inteiros implica uma perda marginal de R\$\,52,80 (0,3 lote
$\times$ R\$\,160/lote), parcialmente compensada por R\$\,24,74 de liberação de
capacidade de teares. O modelo de PL contínua será mantido como referência
principal, em linha com a justificativa apresentada no Relatório 1.

%==============================================================================
\subsection{Limitações e Próximas Etapas}
\label{sec:limitacoes_r2}
%==============================================================================

Os resultados apresentados neste relatório têm caráter preliminar e estão
sujeitos às seguintes limitações:

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\roman*)}]
  \item \textbf{Horizonte de planejamento único:} o modelo é estático (horizonte
        de uma semana) e não captura sazonalidade, variações de demanda ao longo
        do mês ou efeitos de formação de estoque. A incorporação de múltiplos
        períodos é possível, mas aumenta significativamente a dimensão do problema.

  \item \textbf{Parâmetros determinísticos:} os coeficientes técnicos, as
        capacidades e as margens de contribuição são tratados como constantes.
        Na prática, há variabilidade nos tempos de processo (absenteísmo, quebras
        de máquina) e nos custos de matéria-prima (oscilação do preço do algodão).
        A análise de sensibilidade do Relatório 3 quantificará a robustez da
        solução frente a essas variações.

  \item \textbf{Demanda como limite superior:} o modelo assume que toda unidade
        produzida será vendida, sem considerar a possibilidade de produção para
        estoque ou descontos para acelerar a venda de itens menos procurados.

  \item \textbf{Dados de custo do plano atual:} a margem de contribuição do
        plano atual da Rentex (Tabela~\ref{tab:comparacao_planos}) foi estimada
        com base em declaração da equipe de PCP e não a partir de um registro
        formal. No Relatório 3, esse valor será confirmado com dados de sistema.
\end{enumerate}

O Relatório 3 abordará: (i) análise de sensibilidade completa com intervalos
exatos de ranging; (ii) interpretação gerencial dos preços-sombra; (iii)
comparação formal com a metodologia atual a partir de dados de sistema;
e (iv) recomendações para a gestão da Rentex.

\newpage
